%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

  %%% Exercice %%%

  \begin{exoApp}{20}{1}[Variables aléatoires - I]
  Une urne contient $2$ boules blanches et $n-2$ boules rouges. On effectue des tirages sans remise de cette urne. On appelle $X$ le rang de sortie de la première boule blanche, $Y$ le nombre de boules rouges restants à ce moment dans l'urne, et $Z$ le rang de sortie de la deuxième boule blanche.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la loi de $X$ et son espérance.
    \item Exprimer $Y$ en fonction de $X$ et calculer $\esperance(Y)$.
    \item Trouver un lien entre $Z$ et $X$ et en déduire la loi de $Z$.
  \end{enumerate}
  \end{exoApp}

  \begin{correction}
  \begin{enumerate}
    \item $X$ prend des valeurs dans $\llbracket 1;n \rrbracket$. On note $R_i$ l'événement : ``une boule rouge est tirée au $i$-ième lancer''. Soit $k\in \llbracket 1;n\rrbracket$. $(X=k)$ représente l'événement
  		$$(X=k) = R_1 \cap R_2 \cap \cdots \cap R_{k-1} \cap \overline{R_{k}}$$
  		D'après la formule des probabilités composées,
  		$$\PP(X=k) = \PP(R_1) \times \PP_{R_1}(R_2) \times \cdots \times \PP_{R_1\cap \cdots \cap R_{k-2}}(R_{k-1}) \times \PP_{R_1\cap \cdots \cap R_{k-1}}(\overline{R_k})$$
  		soit
  		$$\PP(X=k) = \frac{n-2}{n} \times \frac{n-3}{n-1} \times \cdots \times \frac{n-2-(k-2)}{n-(k-2)}\times \frac{2}{n-(k-1)}$$
  		soit, après simplification
  		$$\PP(X=k)= \frac{2(n-k)}{n(n-1)}$$
  		$X(\Omega)$ étant fini, $X$ admet une espérance, et par définition,
  		$$\esperance(X)=\sum_{k=1}^n k\PP(X=k) = \sum_{k=1}^n k\frac{2(n-k)}{n(n-1)}
  		=\frac{2n}{n(n-1)}\sum_{k=1}^n k - \frac{2}{n(n-1)}\sum_{k=1}^n k^2$$
  		et donc
  		$$\esperance(X)=\frac{2n}{n(n-1)} \frac{n(n+1)}{2} - \frac{2}{n(n-1)} \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} = \frac{n(n+1)}{n-1} - \frac{(n+1)(2n+1)}{3(n-1)} = \frac{(n+1)(n-1)}{3(n-1)}=\frac{n+1}{3}$$
    \item Il y a $n-2$ boules rouges au total. Si $X$ désigne le nombre de tirages nécessaires avant d'obtenir une boule blanche, on a donc tiré $X-1$ boules rouges (la dernière étant blanche). Ains, on a $$Y=n-2 - (X-1)=n-1-X$$
  		et $$\esperance(Y)=n-1-\esperance(X) \textrm{ par linéarité de l'espérance}$$
  		\textbf{Bilan} : $\esperance(Y)=n-1-\frac{n+1}{3}=\frac{2n-4}{3}$.
    \item Notons déjà que $Z$ prend des valeurs dans $\llbracket 2;n \rrbracket$. Soit $j \in \llbracket 2;n \rrbracket$. $(X=i)_{i \in \llbracket 1;n \rrbracket}$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
  		$$\PP(Z=j) = \sum_{i=1}^n \PP(X=i) \PP_{(X=i)}(Z=j)$$
  		Remarquons que si $i\geq j$, $\PP_{(X=i)}(Z=j)=0$ (on ne peut pas obtenir la deuxième boule au $j$-ième lancer si la première boule a été prise au $i$-ième lancer avec $i\geq j$). Sinon, avec le même raisonnement que précédemment
  		\begin{align*}
  		\PP_{(X=i)}(Z=j)&=\PP_{(X=i)}( R_{i+1}\cap \cdots \cap R_{j-1} \cap \overline{R_j})\\
  		&=\PP_{(X=i)}(R_{i+1})\PP_{(X=i)\cap R_{i+1}}(R_{i+2})\times \hdots \times \PP_{(X=i)\cap \hdots \cap R_{j-2}}(R_{j-1})\times \PP_{(X=i)\cap \hdots \cap R_{j-1}}(\overline{R_j})\\
  		&=\frac{n-i-1}{n-i}\times \frac{n-i-2}{n-i-1}\times \hdots \times \frac{n-2-(j-3)}{n-2-(j-2)}\times \frac{1}{n-(j-1)} = \frac{1}{n-i}
  		%&=\frac{n-i-1}{n-i}\times \frac{n-i-2}{n-i-1} \times \hdots \times \frac{n-1-(j-i-1)}{n-(j-i-1)}\times \frac{1}{n-(j-i)}=\frac{1}{n-i}
  		\end{align*}
  		Ainsi, pour tout $j \in \llbracket 2;n \rrbracket$ :
  		\begin{align*}
  		 \PP(Z=j) &= \sum_{i=1}^{j-1} \frac{2(n-i)}{n(n-1)}\times \frac{1}{n-i} + \sum_{i=j}^n 0\\
  		 &= \sum_{i=1}^{j-1} \frac{2}{n(n-1)} = \frac{2}{n(n-1)}(j-1)
  		\end{align*}
  		et donc
  		$$\boxed{\forall~j \in \llbracket 2;n \rrbracket,~~\PP(Z=j)=\frac{2(j-1)}{n(n-1)}}$$
  \end{enumerate}
  \end{correction}
  %%% Fin exercice %%%
%%% Fin exercice %%%
